內地經濟差 香港冇運行

2019年01月11日

內地經濟差 香港冇運行
（經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主任 關焯照） - 關焯照

在過去三個月，國基會和世界銀行分別下調今年全球經濟增長預測，顯示美國、中國和歐元區三大經濟體出現的經濟放緩狀態已開始拖累全球經濟表現。香港作為一個外向型經濟體，面對外圍情況持續轉弱的影響，今年本地經濟增長肯定會遠遜於2018年。

特首林鄭月娥和財政司司長陳茂波也分別在大氣電波上忠告市民，今年香港經濟的下行風險是相當大。如果從中國經濟表現疲態來看，香港經濟肯定冇運行，原因是香港和內地的經濟連繫越來越密切，一旦內地出事，香港經濟必會受到衝擊，這亦是兩地融合的必然代價。

現時筆者最擔心是內地經濟，因為自2008年發生金融海嘯，中央政府曾推出四萬億振興經濟措施，雖然能夠穩定內地經濟，但後遺症卻是產能過剩，經濟槓桿化和地方債急升，最終驅使習近平採取去產能和去槓桿等措施來治理後遺症。雖然中國經過幾十年的經濟開放和多次改革，國民收入顯著上升，但同時也帶來不少結構性和制度性問題，令內地經濟增長在過去六、七年出現持續放緩之勢。即使人民銀行多次減息和調低存款準備金率，加上中央政府使用擴張性財政政策，但至今的結果仍是經濟呆滯，難以從低谷反彈。

推動內需成難題

內地經濟正面對一個非常嚴重的問題：「要用何種經濟政策才能推動內部需求，從而避免經濟增長持續放緩呢？」從上年11月內地零售銷貨值按年增長只是8.1%，創下自2003年4月後新低，反映內地居民的消費意欲是相當疲弱。無奈內地經濟卻倚賴內需，這情況正好引正過去幾年的刺激經濟措施未有達到預期效果。雖然最近人民銀行又再一次降低存款準備金來增加金融體系流動性，但內地股市卻沒有太大的升幅，顯示放水並非解決結構性和制度性問題的正確方法。

內地剛公佈上年12月份的通脹率低至1.9%，這水平不外乎確認內地的經濟動力是頗疲弱的，而這種低通脹走勢是令人憂慮，因為當經濟跌入通縮陷阱時，屆時即使出手挽救經濟也可能變得非常困難，特別在窒礙內需表現方面，通縮絕對是消費意欲的天敵，所以中央政府是不能不防止這情況在內地出現。

中美貿易戰涉及政治因素，所以難以預測其殺傷力。然而，中美貿易戰產生出來的不穩定和不明朗因素卻不斷為中國帶來不少經濟逆風。雖然筆者相信中美雙方會在二月底前達成一定程度的雙邊貿易協議，但始終最重要的爭議是技術和知識產權轉移，一旦兩國未能達成共識，這場中美貿易戰將會持續一段時間，而環球經濟仍會處於動盪不安的環境中。

財政司司長陳茂波在最近幾星期多次提出「撐企業、保就業、穩經濟」的口號，但根據過往的經驗，外圍或內地出現經濟衝擊，香港經濟通常也不會有好下場。究竟陳茂波有何妙計救港，大家不妨拭目以待。

關焯照
經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主任

上一則
上一則
習近平崩壞的如意算盤 (郭家麒)

下一則
蘋果會客室

中國經濟好，香港得權貴享受最大利益
中國仆街，香港所有人一齊仆街
咁我揀一齊仆街，呢個時勢攬炒MODE 先可以對付極權社會

知啦知啦
要科水上去救國啊嘛
明嫁啦

反正小市民冇得say no嫁啦

有運行都係班壟斷人渣
唔係普通市民

Gdp
Pmi

條柒頭保樓價就識

呢條友個仔係我同學

支那愈差香港愈好

睇完都係唔明點解大陸經濟差對香港有咩影響，最多咪旅遊銷售業受影響小左大陸人買野

其實一個entity PK先會促進大洗牌，財富重新分配，因為PK唔係永遠，資金/資源都係喺度，只係去左邊個度